CHANGES

\begin{excomments}
	\begin{excomment}{125}
		מסופר על איש עיוור שננטש על־ידי המלווה שלו, ונרפא וחזר לביתו לבדו: \hl{מי שזמן קצר קודם לווה בידי אחר}.

		חותם את מעשה־הניסים שבש׳~\range{202}{222}.
	\end{excomment}
	\begin{excomment}{127}
		מסופר על איש חף מפשע שהוטל בו מום בעיניו ובאזניו, ובעקבות השתדלות של סוויד׳הון נרפאו עיניו וחזרה שמיעתו: \hl{מי שקודם לא היו לו עיניים או שמיעה.}

		חותם את מעשה־הניסים שבש׳~\range{265}{283}.
	\end{excomment}
	\begin{excomment}{133}
		מסופר על תיין זקן מהאי ויכט\tounfold{לחפש את המונח העברי} (\OE{wihtland}), שהיה מרותק למיטתו כתשע שנים ונרפא דרך התגלות בחלום כשנישא ממיטתו לכנסיה באי ויכט, וחזר לביתו בעצמו: \hl{מי שקודם נישא על \tounfold{מה זה \L{bier}} לכנסיה}.

		חותם את גוף הסיפור של מעשה־הניסים שבש׳~\range{338}{402}. בש׳~\range{399}{402} מסופר המשך שהוא, חלקית, חוץ־סיפורי ומטא־טקסטואלי: אותו אדם הלך לוינצ׳סטר וסיפר על הרפאותו מידי סוויד׳הון לבישוף אד׳לוולד, ולנדפרד׳ כתב את הדברים בלטינית (ומכאן המקור).
	\end{excomment}
	\begin{excomment}{144}
		מסופר על בנו של המענה\tounfold{למצוא תרגום עדיף: \OE{cwellere}} טאורוס, שהיה עיוור מלידה ונרפא על־ידי אפולינריס: \hl{מי שנולד עיוור}.

		היותו עיוור מלידה („\OE{seðe blind ƿæs geboren}”) מחליפה את \OE{ær} כביטוי זמן קודם לשינוי.

		מביא לחתימת האפיזודה שבה טאורוס משמש בתפקיד המענה; לאחר מכן הוא לוקח את אפולינריס ומכלכל אותו ארבע שנים.
	\end{excomment}
	\begin{excomment}{163}
		הליודורוס רצה לקחת את ה\tounfold{\OE{feoh}} שהיה מיועד לכלכול אלמנות ונזקקים לעצמו. בא פרש ושני מלאכים והיכו אותו נמרצות עד ששקט, \tounfold{orwene} חייו: \hl{מי שקודם, באיום ובהוד רב \tounfold{\OE{þrang}} את המקדש}.

		השימוש באות ראשית בכתב־היד תמוה, הן מבחינת המבנה התחבירי והן מבחינת החלוקה לשורות אצל \auth{סקיט}, שלא שובר כאן שורה\footnote{הדבר עומד בקנה אחד עם התרגום של ש׳~780 המדוברת:\L{without hope of his life; he, who before, with threatening}.}.
	\end{excomment}
	\begin{excomment}{175}
		פאולוס פוגש איש עיוור מלידה ברחוב, שמבקש ממנו שירפא אותו בשמו של ישוע; הוא מתפלל והאיש רואה מיד: \hl{מי שנולד עיוור}.
	\end{excomment}
	\begin{excomment}{362}
		מלכת מרסיה ביקשה להביא את עצמותיו של אוסוולד למנזר בברדני, אך הנזירים, מתוך טעות, סרבו לקבלן. התרחש נס ואור שמימי האיר מעל לאוהל שבו היו העצמות כל הלילה. הנזירים התפללו שיוכלו לקבל את הקדוש: \hl{מי שסרבו לו קודם}.
	\end{excomment}
	\begin{excomment}{369}
		הקיסר ולנטיניאנוס מסרב לפגוש את מרטינוס ועולב בו. משהוא מסרב בשנית נעשה נס ואש שמימית תלתה מעל לכס; מפוחד, הוא נושק לבישוף מרטינוס: \hl{ מי שהוא \tounfold{לתרגם…}}.
	\end{excomment}
	\begin{excomment}{686}
		דיוניזיוס מתנצר בעקבות נס ריפוי עיוור מלידה, ומתלווה לפאולוס לשלוש שנים עד שהוא ממנה אותו לבישוף על אתונה עיר הולדתו, שם הוא מטיף את תורת־האל לעם הארץ: \hl{מי שלהם הוא היה מורה באי־האמונה שלהם}.
	\end{excomment}
	\begin{excomment}{802}
		מסופר על סגולות המים והאדמה שנגעו בעצמותיו של אוסוולד~— בעזרת האדמה היו מגרשים שדים מאנשים: \hl{מי שלקו קודם בטירוף}.
	\end{excomment}
	\begin{excomment}{807+THA}
		\tounfold{הקריאות השונות וההעדפה שלי. התרגום מצדד גם; הקורפוס המתוייג חולק}
	\end{excomment}
\end{excomments}
